\chapter{Magnetyzm}

\section{Pole magnetyczne}
\begin{definition}
  \textbf{Pole magnetyczne} to przestrzeń, w której na umieszczone w niej naładowane cząstki oraz
  ciała o~właściwościach magnetycznych działają siły magnetyczne. Ciała wykazujące właściwości
  magnetyczne posiadają \textbf{domeny magnetyczne} --- obszary o~stałym namagnesowaniu. Źródłem
  pola magnetycznego może być np. magnes trwały lub~przewodnik z~prądem (doświadczenie Ørsteda).
\end{definition}

\begin{subequations}
  \subsection{Pole magnetyczne prostoliniowego przewodnika}
  \begin{equation}
    B = \frac{\mu_0 I}{2\pi r}
  \end{equation}
  \begin{symbols}
    \item $\mu_0$ -- stała przenikalności magnetycznej próżni
  \end{symbols}
  \begin{equation*}
    \mu_0 = 4\pi \cdot 10^{-7} \units{\frac{Tm}{A}}{\frac{N}{A^2}}
  \end{equation*}

  \begin{law}{Reguła prawej prawej ręki dla prostoliniowego przewodnika}
    Jeżeli kciuk zaciśniętej wokół przewodnika prawej ręki wskazuje kierunek przepływu prądu, to
    reszta palców tej ręki wskazuje zwrot linii pola magnetycznego.
  \end{law}

  \subsection{Pole magnetyczne gęstej zwojnicy}
  \begin{equation}
    B = \frac{\mu_0 nI}{l}
  \end{equation}
  \begin{symbols}
    \item $n$ -- ilość nawiniętych zwojów
    \item $l$ -- długość zwojnicy
  \end{symbols}

  \begin{law}{Reguła prawej ręki dla zwojnicy}
    Jeżeli palce prawej ręki (oprócz kciuka) wskazują kierunek przepływu prądu w zwojach zwojnicy,
    to kciuk wskazuje zwrot, w którym znajduje się północny biegun magnesu.
  \end{law}

  \subsection{Pole magnetyczne pętli (pojedynczego zwoju)}
  \begin{equation}
    B = \frac{\mu_0 I}{2r}
  \end{equation}
\end{subequations}

\section{Siła elektrodynamiczna}
\begin{definition}
  \textbf{Siła elektrodynamiczna} to siła działająca na~umieszczony w~polu magnetycznym przewodnik,
  przez który przepływa prąd elektryczny, powodując jego ruch.
  \begin{gather*}
    \vec F = I \Delta \vec l \times \vec B \unit N\\
    F = I \Delta l \cdot B \sin\measuredangle(\Delta\vec l, \vec B)
  \end{gather*}
  jeżeli $\Delta \vec l \perp \vec B$, to:
  \begin{equation}
    \boxed{F = BI \Delta l}
  \end{equation}
\end{definition}

\begin{law}{Zasada lewej ręki dla siły elektrodynamicznej}
  Jeżeli palce lewej ręki (oprócz kciuka) wskazują kierunek przepływu prądu, a wewnętrzna część
  dłoni jest skierowana tak, że wbijają się w nią linie pola magnetycznego, to kciuk wskazuje zwrot
  działania siły elektrodynamicznej.
\end{law}

\section{Siła Lorentza}
\begin{definition}
  \bi{Siła Lorentza} to siła działająca na~naładowane cząstki poruszające się w~polu magnetycznym
  powodująca odchylenie toru ruchu tych cząstek.
  \begin{gather*}
    \vec F_L = q \vec v \times \vec B \unit N\\
    F_L = qvB \sin\measuredangle(\vec v, \vec B)
  \end{gather*}
  jeżeli $\vec v \perp \vec B$, to:
  \begin{equation}
    \boxed{F_L = qvB}
  \end{equation}
\end{definition}

\begin{law}{Zasada lewej ręki dla siły Lorentza}
  Jeżeli palce lewej ręki (oprócz kciuka) wskazują zwrot wektora prędkości cząstki, a wewnętrzna
  część dłoni jest skierowana tak, że wbijają się w nią linie pola magnetycznego, to kciuk wskazuje
  zwrot działania siły Lorentza dla cząstek naładowanych dodatnie, a przeciwny zwrot dla cząstek
  naładowanych ujemnie.
\end{law}

\section{Cyklotron}
Cyklotron służy do przyspieszania cząstek obdarzonych ładunkiem. Składa się z dwóch duantów w
kształcie puszki.

\section{Wzajemne oddziaływanie przewodników z prądem}
Jeżeli w równoległych przewodnikach prąd płynie w tym samym kierunku, to te przewodniki się
przyciągają, a jeżeli prąd płynie w przeciwnych kierunkach, to się odpychają.

\begin{equation*}
  F = \frac{\mu_0 I_1 I_2 \Delta l}{2\pi r} \unit N
\end{equation*}
jeżeli $I_1 = I_2$, to:
\begin{equation*}
  F = \frac{\mu_0 I^2 \Delta l}{2\pi r}
\end{equation*}

\section{Właściwości magnetyczne substancji}
Ze względu na właściwości magnetyczne substancje dzielimy na:
\begin{itemize}
  \item ferromagnetyki
  \item paramagnetyki
  \item diamagnetyki
\end{itemize}

\bi{Ferromagnetyki} posiadają silne właściwości magnetyczne, np. żelazo, kobalt, nikiel. ($\mu_r \gg 1$)

\bi{Paramagnetyki} wykazują słabe właściwości magnetyczne, np. aluminium, cyna, magnez,
hemoglobina, ciekły tlen. ($\mu_r > 1$)

\bi{Diamagnetyki} nie wykazują żadnych właściwości magnetycznych, osłabiają pola magnetyczne
zewnętrzne, wypychają pole magnetyczne ze swojego wnętrza, np. miedź, złoto, ołów, cynk, gazy
szlachetne. ($\mu_r <1$)

\begin{equation*}
  \mu_r = \frac{B}{B_0}
\end{equation*}
\begin{symbols}
  \item $\mu_r$ -- względna przenikalność magnetyczna substancji
  \item $B$ -- indukcja magnetyczna wewnątrz substancji
  \item $B_0$  -- indukcja magnetyczna w próżni
\end{symbols}

\subsection{Pętla histerezy magnetycznej}

\section{Silnik elektryczny}
Silnik elektryczny zamienia energię elektryczną w energię mechaniczną. Zbudowany jest ze:
\begin{itemize}
  \item stojana, na którym umieszczono elektromagnesy
  \item wirnika
  \item komutatora, który zamienia kierunek przepływu prądu
  \item szczotek, np. grafitowych
\end{itemize}

Prąd elektryczny, przepływając przez wirnik składający się z wielu uzwojeń, wytwarza pole
magnetyczne, które oddziałuje z polem magnetycznym elektromagnesów. Pojawia się siła
elektrodynamiczna, która powoduje obrót wirnika.

% vim:spell:spl=pl
